\section{Conclusiones}

La realizaci\'on del trabajo pr\'actico fue interesante para comprender lo complejo del proceso. 

Fue interesante ver todo lo que nos permité hacer una herramienta como OpenNLP respecto al procesamiento de textos y las posibilidades que existen de entrenarlo e ir evaluando con la misma herramienta. Si bien en este caso la documentación era abundante y precisa, en muchas de las otras herramientas, esta era escasa.   

A su vez nos pareció que fue necesario hacer demasiado trabajo extra para poder realizar los distintos procesos por el tema de los formatos y las pequeñas diferencias en los tags del inglés. Sería interesante que se utilizará una convención general en el mundo del procesamiento de lenguajes para evitar todo este tipo de asuntos que no hacen a la solución del problema. 

Respecto del procesamiento en inglés obtenemos como principal conclusión lo importante del corpus de entrenamiento respecto a las palabras particulares de cada ``ámbito''. En Genia la performance bajaba mucho porque la herramienta no se encontraba entrenada sobre textos de biología y por lo tanto confundía muchos nombres propios con sustantivos. 

En cuanto al español se siente la falta de trabajo respecto a este lenguaje, al menos a la hora de buscar herramientas ya entrenadas e información sobre los tags y modelos. Es comprensible que se trate de avanzar sobre el inglés por ser uno de los idiomas más útilizado en las áreas que se encargan de investigar estos temas y también por ser más simple, pero consideramos que sería bueno que se fomente el procesamiento del lenguaje español.

